%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage[a5paper]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}

\fancyhead[L]{\textsc{Exercice A p. 270}}
\fancyhead[R]{\textsc{Corrigé}}

\begin{document}

\begin{enumerate}
  \item Le salaire moyen est \SI{1806,45}{€}.
  \item La médiane est \SI{1500}{€}.
  \item Le directeur va utiliser la moyenne, pour laisser entendre que les salaires dans son entreprise sont (relativement) élevés.
  \item Le journaliste va plutôt montrer la médiane, qui montre que la moité des salaires sont inférieurs à \SI{1500}{€}.
\end{enumerate}

Cet exemple montre une différence entre médiane et moyenne : la \emph{sensibilité aux valeurs extrêmes}.

Supposons qu'à la suite d'une année exceptionnellement bonne pour l'entreprise, le directeur fasse passer son salaire de \SI{5000}{€} à \SI{100000}{€}. La nouvelle moyenne est alors \SI{2827,96}{€} (contre \SI{1806,45}{€} avant), et la nouvelle médiane ne change pas : \SI{1500}{€}. La moyenne donne donc l'impression que les salaires de l'ensemble des employés ont augmentés, alors qu'un seul salaire (celui du directeur) a augmenté : dans ce cas, la médiane est un bien meilleure reflet de la réalité que la moyenne.

\end{document}
